\documentclass{jsarticle}
\oddsidemargin=-0.8cm
\topmargin=-2cm
\baselineskip=13pt
\textheight=55\baselineskip
\marginparsep=0.5in
\marginparwidth=0.5in
\textwidth=52zw
\usepackage{ascmac}
\usepackage{url}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{bm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{framed}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{ccaption}
\usepackage{color}
\makeatletter
\lstset{% 
language={C}, 
frame=trbl,% 
basicstyle={\small},% 
identifierstyle={\small},% 
commentstyle={\small\ttfamily},% 
keywordstyle={\small\bfseries},% 
ndkeywordstyle={\small},% 
stringstyle={\small\ttfamily}, 
tabsize=2,
breaklines=true, 
frame=none,
columns=[l]{fullflexible},% 
numbers=left,% 
xrightmargin=0zw,% 
xleftmargin=3zw,% 
numberstyle={\scriptsize},% 
stepnumber=1, 
numbersep=1zw,% 
backgroundcolor={\color[gray]{.90}},
} 
\makeatother

\newenvironment{problems}
{
  \renewcommand\labelenumi{\doublebox{\arabic{enumi}}}
  \begin{enumerate}
}{
  \end{enumerate}
  \renewcommand\labelenumi{\arabic{enumi}.}
}

\pagestyle{empty}	

\begin{document}
\title{基礎気象学講義 復習問題} % ここは毎回同じ
\author{第7回} %authorの代わりに第何回かを入れる
\date{気象力学 前編：プリミティブ方程式系} %内容を記載する
\maketitle

\section{問題}

    \begin{problems}
    \item 気象力学におけるプリミティブ方程式系とは、通常次の5つの方程式をさす。
        \begin{itemize}
        \item 球面座標系における運動方程式(3成分を別と数える場合、プリミティブ方程式系は7つの方程式からなる)
        \item 熱力学の第一法則
        \item 気体の状態方程式
        \item 連続方程式(質量保存則)
        \item 静水圧平衡の式や浅水方程式など、層構造あるいは水蒸気輸送に関する方程式
        \end{itemize}
        これらについて、その式・式全体及び各項の意味・出てくる変数とその表す物理量の一覧を書き下しなさい。但し、「層構造あるいは水蒸気輸送に関する方程式」については、静水圧平衡の式を採用して記しなさい。\\

    \item 教科書の以下の式をプリミティブ方程式から導出しなさい。
        \begin{enumerate}[(1)]
        \item (5.23)式
        \item (5.28)及び(5.29)式
        \item (5.30)式
        \item (5.31)式\\
        \end{enumerate}

    \item 気象力学は式いじりが非常に多く、理論の権化であるという印象を抱いたかもしれない。そこで、本問では具体例について考察することで、実際の現象に目を向けてみよう。複雑な計算は電卓などを用いて良い。

        以下の問題では、大気の気体定数は${R = 287}$J K$^{-1}$ kg$^{-1}$とする。(本問は、筆者が受けた気象力学の授業の問題の引用である)
        \begin{enumerate}[(1)]
        \item 北緯35度の地点にある大砲から砲弾を${20}$km先の目標に目がけて${1000}$m/sの速度で発射した。
            砲弾はコリオリ力の影響でどれだけ目標からずれるか計算しなさい。なお、地球の自転角速度は
            ${\Omega = 7.292 \times 10^{-5}}$s$^{-1}$で、砲弾は空気抵抗で減速したり、重力によって途中で着地しないとする。
        \item 赤道上にある高さ${5000}$mの台の上から物体を落下させたとき、空気抵抗を無視すると、物体が地上に落下した地点は、放出した地点からどの方向にどれだけずれているか。
        \item 一定の角速度で回転している竜巻を考える。竜巻の中心から${100}$mの距離での風速は${100}$m/sで、
            気圧は${1000}$hPaである。この地点より竜巻の中心までの範囲で、風は完全に同心円状に吹いており、気圧と風速の間には
            旋衡風の関係が成り立っているとする。さらに、この範囲では気温は一定で${288}$Kだとした場合、竜巻の中心および
            中心から半径${50}$mの地点の気圧を求めなさい。
        \item コリオリパラメータが${1.0 \times 10^{-4}}$ s$^{-1}$の地点で${850}$hPa面での地衡風は風速${10}$m/sの
            北風だった。またこの地点上空の${850}$hPaから${700}$hPaの間の平均気温は南東向きに${100}$kmあたり${3}$K
            上昇する勾配が、${700}$hPaから${500}$hPaの間の平均気温は南向きに同じ大きさの勾配が見られた。以上のデータから
            この地点上空${700}$hPaおよび${500}$hPaでの地衡風の風速と風向（真北から時計回りに測った角度：単位は度）を求めなさい。
        \end{enumerate}

\end{problems}

\section{答案}
\begin{problems}
% 以下に解答を作成してGit Push。
\item
    \begin{eqnarray}
    \frac{du}{dt}-\frac{\tan\varphi}{a}uv -fv &=& F_{\lambda} - \frac{1}{\rho a \cos\varphi}\frac{\partial p}{\partial \lambda}\\
    \frac{dv}{dt}-\frac{\tan\varphi}{a}u^2 -fu &=& F_{\varphi} - \frac{1}{\rho  a}\frac{\partial p}{\partial \varphi}\\
    -\frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial z}-g &=& 0\\
    C_p\frac{dT}{dt}-\frac{1}{\rho}\frac{dp}{dt} &=& dQ\\
    p &=& \rho R T\\
    \frac{d\rho}{dt} + \rho\nabla\cdot \bm{v}&=& 0\\
   -\frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial z}-g &=& 0\\
    \end{eqnarray}
(1)水平方向(緯線方向)の運動方程式

左辺1項目はx方向の加速度、2項目は風による摩擦力、3項目はコリオリ力となる。右辺1項目は経度方向の摩擦力、2項目は気圧傾度力である。

(2)水平方向(経線方向)の運動方程式

左辺1項目はy方向の加速度、2項目は風による摩擦力、3項目はコリオリ力となる。右辺1項目は緯度方向の摩擦力、2項目は気圧傾度力である。

(3)鉛直方向の運動方程式

左辺1項目は気圧傾度力、2項目は重力加速度を意味する。

(4)熱力学第1法則

エネルギー変化を記述した式。左辺1項目はした仕事、2項目はされた仕事、右辺は残った熱量

(5)状態方程式

大気状態を記述した式。左辺は気圧、右辺は左から空気密度、気体定数、(絶対)温度である。

(6)連続の式

質量の保存を意味する。左辺1項目は空気密度の時間変化率、2項目は密度の移流である。

(7)静水圧平衡の式

重力と圧力が釣り合っている状態の式。左辺1項目は圧力の差によってはたらく加速度、2項目は重力加速度を意味する。

変数:  λ:経度, φ:緯度, a:地球の半径, f:摩擦力, u:x方向(緯線)の速度, v:y方向(経線)の速度, ρ: 気体の密度, p: 気圧, g:重力加速度
\item 

\item 
	\begin{enumerate}[(1)]
        \item 

        この物体が20km先に着弾するまでにかかる時間は20[km]/1[km/s] = 20[s]である。

        ここで、等加速度運動の距離は$\frac{1}{2}at^2$なので、コリオリ力fは$f=2vsin\phi =2\times7.292 \times 10^{-5}[s^{-1}] \times\sin(\frac{7}{36}\pi)$となる。
        
        従って、$\frac{1}{2} \times (2\times7.292 \times 10^{-5}[s^{-1}] \times\sin(\frac{7}{36}\pi)) 20^2 = 0.0167... $
        
        よって約16mずれる。

        \item
        地球中心からの距離rにある物体の緯度方向の角運動量は保存されるので、
        \begin{eqnarray}
            r^2\left(\Omega + \frac{d\phi}{dt}\right) = const
        \end{eqnarray}
        となる。これを時間微分すると、$2r(\Omega + \frac{d\phi}{dt})\frac{dr}{dt} + r^2\frac{d^2\phi}{dt^2} = 0$となり、変形すると$\frac{d^2\phi}{dt^2} = -\frac{2}{r}(\Omega + \frac{d\phi}{dt})\frac{dr}{dt}$となる。

        高さ5000mのため、重力加速度がほぼ一定と見なせるので、$\frac{dr}{dt} = -gt$となる。また、$|\Omega| \gg |\frac{d\phi}{dt}|$なので、
        \begin{eqnarray}
        \frac{d^2 \phi}{dt^2} \simeq \frac{2\Omega g}{r} t
        \end{eqnarray}
        となる。

        時間積分すると、$\phi = \frac{\Omega g}{3r}t^3 + C_0t + C_1$となる。ただし$C_0,C_1$は積分定数。

        物体が落下した直後はt=0であり、$\phi=0, \frac{d\phi}{dt}=$なので、$C_0 = 0$である。
        
        地面に到着する直後はt=T, $\phi = \theta$とすると、$C_1=0$となる。

        従って、$\theta = \frac{\Omega g T^3}{3r}$となる。

        一方、鉛直方向の運動はt=0のときr = a+h, t=Tのときr = aとなる。(aは地球の半径)よって、h = $\frac{1}{2}gT^2$となる。

        従って、$\theta = \frac{\Omega g T^3}{3r} = \frac{\Omega(2h)^(3/2)}{3r\sqrt(g)}$となる。また、r$\simeq$aなので、$\frac{\Omega(2h)^(3/2)}{3a\sqrt(g)}$と見れる。

        以上より、7.764...となり、約7.76m東にずれる。
        \item
状態方程式より、p=$\rho$ RTとなり、$\rho = \frac{P}{RT}$と変形できる。また、円の速度はv = r$\Omega$で求まる。

旋衝風の式$V^2 = \frac{r}{\rho}\frac{\partial p}{\partial r}$に、状態方程式を代入すると、$V^2 = \frac{rRT}{p}\frac{\partial p}{\partial r}$である。

この式をpについて解くと、
\begin{eqnarray}
p = A\exp^{\frac{r^2}{2RT}}
\end{eqnarray}
となる。ただし、Aは任意定数である。また、$A = \frac{p}{\exp^{\frac{r^2}{2RT}}}$を解くとAの値は約941.3となる。

よって、竜巻の中心では、941.3hPa,50m離れたところでは、955.6hPaである。

        \item
    \end{enumerate}
\end{problems}

\end{document}

